%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\section*{Trinôme}

\begin{definition}[Fonction trinôme]
  Toute fonction $f$ pouvant s'écrire sous la forme \blanc{$f(x)=ax^2+bx+c$} (avec $a\neq0$) est appelée fonction trinôme (ou fonction polynôme du second degré).
\end{definition}

\begin{propriete}[Variations d'un trinôme]
  Les variations d'un trinôme sont les suivantes.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item Si $a>0$ :

        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1]
          {$x$ /1,
          $ax^2+bx+c$ /1}
          {$-\infty$,$\ldots$,$+\infty$}%
          %\tkzTabVar{+/, -/, +/}
        \end{tikzpicture}

      \item Si $a<0$

        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1]
          {$x$ /1,
          $ax^2+bx+c$ /1}
          {$-\infty$,$\ldots$,$+\infty$}%
          %\tkzTabVar{-/, +/, -/}
        \end{tikzpicture}
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete}

\begin{nexemple}
Dresser le tableau de variation des deux trinômes suivants :
    $f:x\mapsto 2x^2-3x+5$ ;
    $g:x\mapsto -x^2-9$.
\end{nexemple}

\subsection{Représentation graphique}

\begin{multicols}{2}

\begin{propriete}[Représentation graphique]
  La courbe représentative d'un trinôme est une parabole.
\end{propriete}

\begin{propriete}[Symétrie]
  La courbe représentative d'un trinôme admet pour axe de symétrie \blanc{la droite d'équation $x=-\frac{b}{2a}$}.
\end{propriete}

\begin{definition}
  On appelle \blanc{sommet} le point qui correspond à l'extremum de la fonction. Il est situé sur l'axe de symétrie de la parabole, donc son abscisse est \blanc{$-\frac{b}{2a}$}.
\end{definition}

\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.8, ultra thick]
      \draw[dotted,color=gray] (-2.1,-1.1) grid (3.1,4.1);
      \draw[] (-2.2,0) -- (3.2,0);
      \draw[] (0,-1.2) -- (0,4.2);
      \draw[thick,->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
      \draw (-1,1) node[fill=white]{$a<0$};
      \draw ( 1,2) node[fill=white]{$a>0$};
      \clip (-2.2, -1.2) rectangle (3.2, 4.2);
      \draw[domain=-2.5:3.5,smooth,blue] plot ({\x},{0.5*(\x+2)*(\x+2)-3*(\x+2)+5.5});
      \draw[domain=-2.5:3.5,smooth,red] plot ({\x},{-2*\x*\x-4*\x});
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{nexemple}~
  \begin{enumerate}
    \item On considère un trinôme $f$ dont on sait que $f(4)=8$ et $f(7)=8$. Quelle est l'abscisse du sommet de ce trinôme ?
    \item On considère un trinôme $f$ tel que $f(-3)=0$ et l'abscisse du sommet est 5. Quelles sont les solutions de $f(x)=0$ ?
  \end{enumerate}
\end{nexemple}

\subsection{Formes d'un trinôme}

\begin{definition}
  On appelle \blanc{racines} d'un trinôme $f$ les solutions de l'équation :
  \[f(x)=0\]
\end{definition}

\begin{defprop}
  Soit $f$ un trinôme.
  \begin{itemize}
    \item Forme développée : Tout trinôme peut être mis sous la forme : \blanc{$f(x)=ax^2+bx+c$}.
    \item Forme factorisée : S'il a au moins une racine, un trinôme peut être mis sous la forme factorisée \blanc{$f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)^2$} (ou $x_1$ et $x_2$ sont les racines du trinôme), ou \blanc{$f(x)=a(x-x_1)^2$} si les deux racines $x_1$ et $x_2$ sont égales.
    \item Forme canonique : Tout trinôme peut être mis sous la forme \blanc{$f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$}, où \blanc{$\alpha=-\frac{b}{2a}$}.
  \end{itemize}
\end{defprop}

\end{document}
